\section{2E1 Serienschwingkreis von L, R und C mit Cassy und Oszilloskop}

\subsection{Grundlagen und Vorversuch}

\begin{aufgabe}{Grundlagen}
  Knappe Beschreibung der theoretischen Grundlagen, Angabe der
  benötigten Formel(n), ohne Herleitung. Definition der verwendeten
  Formelzeichen.
\end{aufgabe}

Schaltet man eine Spule und einen Kondensator hintereinander entsteht ein sogenannter Schwingkreis. Dies bedeutet, dass wenn einmal eine Spannung mit Hilfe einer Quelle angelegt wurde und diese wieder trennt, die Spannung und der Strom an der Bauteilen periodisch zu- und wieder abnimmt. Ohne Widerstand würde diese Schwingung nie aufhören, aber jeder reale Schwingkreis wird durch die ohmschen Widerstände im System gedämpft. Beschrieben wird dies durch 
\begin{equation}
\frac{ d^2 I_{\sim }}{ dt^2 } + \frac{ R }{ L }\cdot\frac{ dI_{\sim} }{ dt } + \frac{ 1 }{ LC }\cdot I_{\sim} = \frac{ 1 }{ L }\cdot \frac{ dU_{\sim}(t) }{ dt }
\label{eq:dgl}
\end{equation}
Dabei ist $I_{\sim}$ der gemessene Strom, $R$ der ohmsche Widerstand, $L$ die Induktivität der Spule, $C$ der Kapazität des Kondensators und $U_{\sim}$ die gemessene Spannung.
Die Lösungen dieses Problems lassen sich mit den Ansätzen 
\begin{equation}
U_{\sim} = U_0\cdot e^{i\omega t}  \,\,  \,\,   \,\, \mathrm{ und}   \,\,  \,\, \,\, I_{\sim} = I_0\cdot e^{i(\omega t-\phi)} 
\label{eq:lösung_ansatz_dgl}
\end{equation}
bestimmen. Wie bei jedem Oszillator ist $\omega = 2 \pi f$ die Winkelgeschwindigkeit der Spannung/des Stromes und $U_0$/$I_0$ die jeweilige Amplitude. Man erhält dabei, dass 
\begin{equation}
tan\phi = \frac{\omega L - \frac{1}{\omega C}}{R}
\label{eq:phasenverschiebung}
\end{equation}
die Phasenverschiebung beschreibt und 
\begin{equation}
I_0 = \frac{U_0}{\sqrt{R^2 + (\omega L - \frac{1}{\omega C})^2}} = \frac{U_0}{Z}
\label{eq:strom_impedanz}
\end{equation}
den Strom, wobei 
\begin{equation}
Z = \sqrt{R^2 + \left( \omega L - \frac{1}{\omega C}\right)^2} 
\label{eq:impedanz}
\end{equation}
die sogenannte \textit{Impedanz} oder Scheinwiderstand ist.
Dieser ist minimal und damit auch $\phi=0$, bei der sogenannten Resonanzfrequenz
\begin{equation}
f_0 = \frac{1}{2\pi}\cdot\frac{1}{\sqrt{LC}}
\label{eq:resonanz}
\end{equation}
Die Leistung des Systems
\begin{equation}
P(t) = U_{\sim}(t)\cdot I_{\sim}(t)
\label{eq:leistung}
\end{equation}
wird in die \textit{Wirkleistung}
\begin{equation}
P_W = \frac{U_0\cdot I_0}{2}\cdot cos\phi = U_{eff}\cdot I_{eff} \cdot cos\phi
\label{eq:wirkleistung}
\end{equation}
und \textit{Blindleistung}
\begin{equation}
P_B = \frac{U_0\cdot I_0}{2}\cdot sin\phi = U_{eff}\cdot I_{eff} \cdot sin\phi
\label{eq:scheinleistung}
\end{equation}
aufgeteilt, wobei
\begin{equation}
U_{eff} = \frac{U_0}{\sqrt{2}} \,\,\,\,\,\, \mathrm{und} \,\,\,\,\,\, I_{eff} = \frac{I_0}{\sqrt{2}}
\label{eq:effektivwerte}
\end{equation}
die \textit{Effektivwerte} sind.
Die Glockenkurve $P_W(f) $ nennt sich Resonanzkurve und die breite dieser Glocke nennt man die \textit{Güte} des Schwingkreises.
Diese lässt sich mit
\begin{equation}
Q_s = \frac{f_0}{\Delta f} = \frac{1}{R} \cdot \sqrt{\frac{L}{C}} = \frac{U_L(\omega_0)}{U_{\sim}(\omega_0)} = \frac{U_C(\omega_0)}{U_{\sim}(\omega_0)} 
\label{eq:gute_master}
\end{equation}
bestimmen. $\omega_0$ ist die Winkelgeschwindigkeit der Resonanzfrequenz,$f_0$ die zugehörige Frequenz,  $\Delta f$ die Differenz der Frequenzen, bei denen die Phasenverschiebung $\ang{45;;}$ beträgt bzw. der Strom auf $\frac{I_{max}}{\sqrt{2}}$ fällt und $U_{L/C}$ die sogenannte \textit{Überspannung} an den Bauteilen, die bei der Resonanzfrequenz entsteht.

\clearpage
\begin{aufgabe}{Vorversuch: Charakterisierung der verwendeten Bauteile}
  Charakterisieren Sie die verwendeten Bauteile mit Digitalvoltmeter
  bzw. Messbrücke.
\end{aufgabe}


Da elektronische Bauteile mit großen Toleranzen hergestellt werden, haben wir alle Bauteile mit Hilfe eines Multimeters ausgemessen.
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
Angegeben & Gemessen\\
\hline	
$\SI{4,7}{\micro\farad} $ & $\SI{4,79(1)}{\micro\farad}$ \\
$\SI{10}{\micro\farad}  $ & $\SI{10,28(1)}{\micro\farad}$ \\
$\SI{1}{\ohm} $&$\SI{1,0(1)}{\ohm} $ \\
$\SI{5,1}{\ohm} $ & $ \SI{5,3(1)}{\ohm} $ \\
$\SI{10}{\ohm} $ & $ \SI{10,1(1)}{\ohm} $ \\
$\SI{20}{\ohm} $ & $ \SI{20,4(1)}{\ohm} $ \\
$\SI{47}{\ohm} $ & $ \SI{46,8(1)}{\ohm} $ \\
$\SI{100}{\ohm} $ & $\SI{99,2(1)}{\ohm} $ \\
\end{tabular}
\caption{Angegebene Werte gegen gemessene Werte am Multimeter}
\label{tab:widerstand_kondensator_werte}
\end{center}
\end{table}
Bei den Spulen wurden keine Induktivitäten angegeben, sondern nur die Windungszahl ( Wdg. ).  Auch hier wurde die Induktivität und der Widerstand mit dem Multimeter bestimmt.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
Angegeben & Induktivität &Widerstand \\
\hline
$\num{100}$ Wdg. & $\SI{0,195(1)}{\milli\henry}$ & $\SI{0,3(1)}{\ohm}$ \\
$\num{250}$ Wdg. & $\SI{1,291(1)}{\milli\henry}$ & $\SI{0,9(1)}{\ohm}$ \\
$\num{500}$ Wdg. & $\SI{3,99(1)}{\milli\henry} $ & $\SI{4,0(1)}{\ohm}$ \\
$\num{1000}$ Wdg. & $\SI{17,73(1)} {\milli\henry} $ & $\SI{21,2(1)}{\ohm}$\\

\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

Da keine weiteren Angaben zum Multimeter vorhanden waren und die Werte teilweise in der letzten Ziffer geschwankt haben, habe ich mich entschieden als Fehler $\pm1$ Digit anzunehmen. 



\clearpage

\subsection{Versuch mit Cassy}

\begin{aufgabe}{Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung}
  Beschreibung des Versuchsaufbaus einschließlich
  Schaltbild. Beschreibung der Versuchsdurchführung mit verwendeten
  Messwerterfassungseinstellungen, Messbereichen, Triggerbedingungen.
\end{aufgabe}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth, trim=0cm 16cm 0cm 3cm, clip]{ img/394386_2E1_cassyschaltung.pdf}
\caption{Schaltung des Cassy}
\label{fig:cassy_schaltung}
\end{figure}
Die Bauteile werden gemäß dem Schaltbild auf die Steckplatte gesetzt. Das Cassy wir um das Power-Cassy Modul erweitert und mit einem Computer verbunden. Die Enden der Schaltung werden mit dem Power-Cassy verbunden. Für die Bestimmung der systematischen Fehler werden beide Eingänge $U_{A2}$ und $U_{B2}$ an die Spule oder den Kondensator gesteckt. Beim Hauptversuch wird je ein Eingang an die Spule gelegt und ein Eingang an den Kondensator.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1.1\linewidth, trim=0cm 13cm 0cm 3cm, clip]{ img/394386_2E1_cassyaufbau.pdf}
\caption{Versuchsaufbau}
\label{fig:cassy_aufbau}
\end{figure}
Folgende Einstellungen werden in Cassy Lab für die Messungen vorgenommen
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
Parameter & Wert \\
\hline
\multicolumn{2}{c}{Messparameter}\\
\hline
Intervall & $\SI{100}{\milli\second}$\\
Anzahl & - \\
Messbedingung & delta t>2\\
\hline
\multicolumn{2}{c}{Funktionsgenerator/Spannungsquelle}\\
\hline
Stellbereich & $\SIrange{0}{7}{\volt}$ \\
Messbereich & $\SIrange{0}{0,7}{\ampere} $ \\
Sinus & f\_1 Hz\\
Messwerterfassung & Effektivwert\\
$V_p$ & $\SI{1}{\volt}$ \\
$V_=$ & $\SI{0}{\volt}$ \\
Flächenanteil & $\SI{50}{\percent}$ \\
\hline
\multicolumn{2}{c}{$U_{A2}$}\\
\hline
Messbereich &$\SIrange{0}{7}{\volt} $ \\
Messwerterfassung & Effektivwert\\
\hline
\multicolumn{2}{c}{$U_{B2}$}\\
\hline
Messbereich &$\SIrange{0}{7}{\volt} $ \\
Messwerterfassung & Effektivwert\\
\hline
\multicolumn{2}{c}{Frequenzfunktion f\_1}\\
\multicolumn{2}{c}{n ist Nummer der Messung, f\_0  Anfangsfrequenz nach Bedarf}\\
\hline
Rauschmessung & 0\\
Grobes Abfahren & (n-1)*50 + f\_0\\
Feines Abfahren & ( (n-1)*2 bis (n-1)*10 )+ f\_0\\

\end{tabular}
\end{center}

\end{table}

Bevor wir den Versuch aufbauen konnten, mussten wir uns für eine Spule und Kondensator entscheiden. Ich wählte die Spule mit $\num{250}$ Wdg. und den Kondensator mit $\SI{10,28}{\micro\farad}$, da meine Güte bei einem zusätzlichen $\SI{1}{\ohm}$ Widerstand bei voraussichtlich $\num{5,6}$ liegen wird, was ein schönes Bild verspricht und andererseits die Resonanzfrequenz mit $f_0= \SI{1381}{\hertz}$ nicht zu hoch liegen sollte.
Zuerst haben wir eine Rauschmessung durchgeführt, mit welcher wir gleichzeitig die Faktoren für den systematischen Fehler ausgerechnet haben. Dazu haben wir die Frequenz der Spannung auf 0 gesetzt, womit wir eine Gleichspannung erzeugt haben. Diese haben wir mit beiden Messkanälen einmal am Kondensator und einmal an der Spule ausgemessen. Physikalisch muss die ganze Spannung am Kondensator abfallen und der Messwert an der Spule sollte 0 sein. Auf Grundlage dieser Überlegung haben wir den Offset und den Skalenfaktor pro Kanal auf die Spannung ausgerechnet, ein Offset auf den Strom ( weil kein Strom fließen kann) und haben für alle Kanäle eine Rauschmessung durchgeführt.
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c}
Wert & \multicolumn{2}{c}{Eingang und Messung}\\
\hline
&$U_{A2} $ & $ U_{B2} $\\
\cline{2-3}
Spannung an der Spule & $(\num{10} \pm \num{1e-6}) \si{\milli\volt}$ & $\SI{15,78(21)}{\milli\volt}$ \\
Spannung am Kondensator & $\SI{696,63(9)}{\milli\volt}$ & $\SI{702,9(1)}{\milli\volt} $ \\
\hline
&\multicolumn{2}{c}{$I_1$}\\
\cline{2-3}
Strom Messung 1 & \multicolumn{2}{c}{$(\num{0,5} \pm \num{1e-8}) \si{\milli\ampere}$}\\
Strom Messung 2 & \multicolumn{2}{c}{$\SI{0,492(64)}{\milli\ampere}$}\\
\hline	
&\multicolumn{2}{c}{$U_1$/Spannungsquelle}\\
\cline{2-3}
Spannung Messung 1 & \multicolumn{2}{c}{$\SI{704,82260(6)}{\milli\volt}$} \\
Spannung Messung 2 & \multicolumn{2}{c}{$\SI{704,82260(6)}{\milli\volt}$} \\

\end{tabular}
\caption{Gemessene Werte bei den Kalibrationsmessungen}
\label{tab:kalibrationsmessungen}
\end{center}
\end{table}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_histovoltage.pdf}
\caption{Rauschmessung Spannung am Beispiel $U_{A2}$}
\label{fig:histo_voltage}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_histocurrent.pdf}
\caption{Rauschmessung Strom $I_{1}$}
\label{fig:histo_voltage}
\end{figure}

Man sieht deutlich, dass der Strom nicht streut, wohingegen die Spannung eine gaußförmige Verteilung aufweist.
Ist der statistische Fehler der Rauschmessung kleiner als der Digitalisierungsfehler, habe ich mich für den der Digitalisierung entschieden. Als Faktoren für den systematischen erhalten wir 
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
Wert & $U_{A2}$ & $U_{B2}$ & $I_1$\\
\hline
Offset & $\SI{10}{\milli\volt}$ & $ \SI{15,8}{\milli\volt}$ & $\SI{0,49}{\milli\ampere}$ \\
Skalenfaktor & $ 1,0195$ & $1,0188$ &-\\

\end{tabular}
\caption{Offset und Skalenfaktor}
\label{tab:offset_skalenfaktor}
\end{center}
\end{table}
Jeder Messwert, der ab jetzt angegeben wird, ist mit diesen Werten bereinigt. 
Nach der Rauschmessung haben wir mit dem Hauptversuch angefangen. Wir haben unsere Widerstände ausgewählt und sind einmal grob, mit einer Schrittweite von $\SI{50}{\hertz}$, über das Frequenzspektrum gefahren, um die $\ang{45;;}$ und $-\ang{45;;}$ Punkte zu finden. Danach haben wir je nach Breite eine geeignete Schrittweite gewählt ($\SIrange{2}{10}{\hertz}$) und diesen Bereich noch einmal ausgemessen. Ich habe Widerstände mit den Werten $\SIlist{1;5,1;6,1;10;11}{\ohm} $ verwendet, wobei ich $\SIlist{6,1;11}{\ohm}$ durch kombinieren von Widerständen erreicht habe.

\clearpage
\begin{aufgabe}{Vermessung der Resonanzkurven}
  Führen Sie mit mindestens fünf verschiedenen Ohmsche Widerständen
  $R$ die in der Anleitung beschriebenen Messungen als Funktion der
  Kreisfrequenz $\omega$ durch. Stellen Sie die gemessenen
  Resonanzkurven $I(\omega)$ für alle Werte von $R$ in einem
  gemeinsamen Plot dar und verfahren Sie analog für die
  Phasenverschiebung $\varphi(\omega)$.
\end{aufgabe}

Alle Plots die gezeigt sind, sind schon mit den Offsets und Skalenfaktoren aus vorheriger Aufgabe bereinigt.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_anglediffallgrob.pdf}
\caption{Phasendifferenz in Abhängigkeit der Frequenz aller Messungen, Grob}
\label{fig:phase_diff_grob}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_voltageallgrob.pdf}
\caption{Spannung in Abhängigkeit der Frequenz aller Messungen, Grob}
\label{fig:voltage_all_grob}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_currentallgrob.pdf}
\caption{Strom in Abhängigkeit der Frequenz aller Messungen, Grob}
\label{fig:current_all_grob}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_anglediffallfine.pdf}
\caption{Phasendifferenz in Abhängigkeit der Frequenz aller Messungen, Fein}
\label{fig:phase_diff_fine}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_voltageallfine.pdf}
\caption{Spannung in Abhängigkeit der Frequenz aller Messungen, Fein}
\label{fig:voltage_all_fine}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_currentallfine.pdf}
\caption{Strom in Abhängigkeit der Frequenz aller Messungen, Fein}
\label{fig:current_all_fine}


\end{figure}

Für die Feinmessung pro Widerstand wurden folgende Parameter gewählt
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c}
Widerstand & Anfangsfrequenz & Endfrequenz & Schrittweite \\
\hline
$\SI{1}{\ohm} $& $\SI{1250}{\hertz}$ & $\SI{1560}{\hertz} $ & $\SI{2}{\hertz} $ \\
$\SI{5,1}{\ohm} $& $\SI{1000}{\hertz}$ & $\SI{1948}{\hertz} $ & $\SI{3}{\hertz} $ \\
$\SI{6,1}{\ohm} $& $\SI{950}{\hertz}$ & $\SI{2150}{\hertz} $ & $\SI{10}{\hertz} $ \\
$\SI{10}{\ohm} $& $\SI{800}{\hertz}$ & $\SI{2732}{\hertz} $ & $\SI{7}{\hertz} $ \\
$\SI{11}{\ohm} $& $\SI{750}{\hertz}$ & $\SI{2770}{\hertz} $ & $\SI{10}{\hertz} $ \\

\end{tabular}
\caption{Frequenzintervalle der feinen Messreihen}
\label{tab:freq_grenzen}
\end{center}
\end{table}

Es wurde immer darauf geachtet, dass die wichtigen Stellen der $-\ang{45;;}$ und $\ang{45;;}$ Phasendifferenz mitgemessen wurden, da diese für die Auswertung zentral sind.
\clearpage
\begin{aufgabe}{Bestimmung der Güte des Schwingkreises}
  Bestimmen Sie für alle Werte von $R$ die Güte des Schwingkreises
  sowohl über die Bestimmung von Resonanzfrequenz und Breite der
  Resonanzkurve, als auch über die Spannungsüberhöhungen an der
  Resonanzstelle. Illustrieren Sie Ihr Vorgehen für beide Methoden an
  jeweils einem Beispiel. Vergleichen Sie die erhaltenen Güten
  untereinander und mit Ihrer Erwartung aufgrund der Impedanzen der
  Bauteile. Fassen Sie Ihre Ergebnisse in einer übersichtlichen
  Tabelle zusammen.
\end{aufgabe}


Da unsere Messdaten aus diskreten Werten bestehen, liegt der tatsächliche Wert immer zwischen Messwerten. Deshalb habe ich mich dazu entschieden als Wert den Mittelwert zwischen dem Messpunkt vor und dem nach der gesuchten Stelle anzunehmen. Als Fehler nehme ich eine Gleichverteilung in dem Intervall an, was zu 
\begin{equation}
\sigma_{Messpunkt} = \frac{Intervallbreite}{\sqrt{3}}
\label{eq:messwert_fehler}
\end{equation}
führt.
Einzige Ausnahme dieses Verfahrens ist das Maximum der Strommessung. Hier habe ich den höchsten gemessenen Wert als Messwert angenommen, sowie die Winkel $\ang{-45;;}$,$\ang{45;;}$ und $\ang{0;;}$. Mein konkretes Vorgehen verdeutliche ich an dem Beispiel des $\SI{1}{\ohm}$ Widerstand. Die Plots sind schon mit den systematischen Abweichungen aus Aufgabe 3 bereinigt.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_currentpeakcross.pdf}
\caption{Strompeak bei $\SI{1}{\ohm}$}
\label{fig:current_peak_cross}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_currentlowcross.pdf}
\caption{Strompeak$/\sqrt{2}$ bei $\SI{1}{\ohm}$, linke Seite}
\label{fig:current_low_cross}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_currenthighcross.pdf}
\caption{Strompeak$/\sqrt{2}$ bei $\SI{1}{\ohm}$, rechte Seite}
\label{fig:current_high_cross}
\end{figure}

Bei den Strömen sind die jeweiligen Frequenzen wichtig. Bei diesem Beispiel von $\SI{1}{\ohm}$  sind die jeweils abgelesen Frequenzen $\SIlist{1396,0(12);1281,0(12);1525,0(12)}{\hertz}$.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_phase0cross.pdf}
\caption{$\ang{0;;}$ Phasendifferenz bei $\SI{1}{\ohm}$}
\label{fig:phase_0_cross}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_phaseminus45cross.pdf}
\caption{$\ang{-45;;}$ Phasendifferenz bei $\SI{1}{\ohm}$}
\label{fig:phase_minus_45_cross}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_phaseplus45cross.pdf}
\caption{$\ang{45;;}$ Phasendifferenz bei $\SI{1}{\ohm}$}
\label{fig:phase_plus_45_cross}
\end{figure}


Auch bei der Phasenverschiebung ist nur die jeweilige Frequenz wichtig. Hier würde man nach meinem Verfahren $\SIlist{1400,0(12);1285,0(12);1531(12)}{\hertz}$ ablesen.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_voltagecross.pdf}
\caption{Schneiden der Spannungen bei $\SI{1}{\ohm}$}
\label{fig:voltage_cross}
\end{figure}

Eigentlich muss man bevor man diesen Wert ablesen kann die Spulenspannung korrigieren, da der Widerstand in dieser zu einer höheren Spannung führt. Wenn man aber \autoref{fig:voltage_all_fine} betrachtet, erkennt man, das der Spannungsabfall an der Spule \textbf{immer} kleiner war, als der am Kondensator. Meine Vermutung ist, dass das Steckboard an den Verbindungen parallel zu Verbindung selbst auch immer Kondensatoren bilden und dadurch ein Filter entsteht, an dem Spannung bei höheren Frequenzen abfällt. Genau das gleiche Phänomen ist nämlich von allen Gruppenmitgliedern bei hohen Frequenzen reproduziert worden und ich selbst hatte im Praktikum von meinem Nebenfach Elektronik dieses Phänomen bei hohen Frequenzen.
Bei der Spannungsüberhöhung ist die tatsächliche Spannung am Schnittpunkt der Spannungsverläufe wichtig. Man liest diesen ab, in dem man die Differenz der Punkte vor und nach dem Kreuzen betrachtet. Die kleinere Differenz ist unser Intervall und der Mittelwert der beiden Punkte unser abgelesene Wert. In diesem Fall ist das $\SI{4,0280(33)}{\volt}$. Bei der Spannungsmessung kann es vorkommen, das der Fehler kleiner wird als der Digitalisierungsfehler durch das Cassy, welcher 
\begin{equation}
\sigma_{V,Dig} = \frac{\SI{7}{\volt}}{2^{12}} \cdot \frac{1}{\sqrt{12}}= \SI{0,5}{\milli\volt} 
\label{eq:digi_error} 
\end{equation}
beträgt. In dem Fall habe ich mich für den größeren Fehler  der beiden entschieden.

Daraus resultieren folgende Werte

\input{img/394386_2E1_tabledataraw.tex}

Aus \autoref{eq:gute_master} kann man für die verschiedenen Verfahren die Fehler bestimmen.
Der Fehler der Phasen- und Strommethode ist
\begin{equation}
\sigma_{Q_s} = \sqrt{ \left(\frac{f_2}{f_0}\right)^2\cdot \left(\left(\frac{\sigma_{f_2}}{f_2}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{f_0}}{f_0}\right)^2\right) + \left(\frac{f_1}{f_0}\right)^2\cdot \left(\left(\frac{\sigma_{f_1}}{f_1}\right)^2 + \left(\frac{\sigma_{f_0}}{f_0}\right)^2\right)  }
\label{eq:error_freq}
\end{equation}
wobei $\Delta f=f_1 - f_2$.

Der Fehler für die Überspannungsmethode ist
\begin{equation}
\sigma_{Q_s} = Q_s \cdot \sqrt{\left(\frac{\sigma_{U_{\sim}}}{U_{\sim}}\right) + \left(\frac{\sigma_{U_{L/C}(\omega_0)}}{U_{L/C}(\omega_0)}\right)}
\label{eq:error_volt}
\end{equation}

Die Erwartung besitzt durch das Vermessen der Bauteile einen \textbf{systematischen} Fehler.
\begin{equation}
\sigma_{Q_s,sys} = Q_s \cdot \sqrt{\frac{\sigma^2_{R} + \sigma^2_{R_L}}{(R+R_L)^2} + \left(\frac{\sigma_L}{2L	}\right)^2 +  \left(\frac{\sigma_C}{2C	}\right)^2}
\end{equation}
$R$ ist der Widerstand des Widerstands und $R_L$ ist der Widerstand der Spule.

Die systematischen Fehler des Systems sind durch die Offsets und Skalenfaktoren korrigiert und müssen deshalb nicht mehr berechnet werden.


Aus all den Formel lassen sich die Güten inklusive Fehler bestimmen.
\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
Widerstand & theoretische Güte & Strom & Phase & Überspannung \\
\hline 
$\SI{1}{\ohm} $ & $\num{5,89(44)}$ &$\num{5,6951(17)} $&$\num{5,7213(17)} $&$\num{5,7151(62)}$\\
$\SI{5,1}{\ohm} $ & $\num{1,80(4)}$ &$\num{1,7894(25)} $ & $\num{1,8393(25)}$&$\num{1,8259(38)}$\\
$\SI{6,1}{\ohm} $ & $\num{1,55(3)}$ & $\num{1,5440(87)} $ & $\num{1,5681(89)}$&$\num{1,5641(25)}$\\
$\SI{10}{\ohm} $ & $\num{1,02(1)}$ &$\num{1,0039(63)} $ &$\num{1,0277(65)} $&$\num{1,0182(10)}$\\
$\SI{11}{\ohm} $ & $\num{0,93(1)}$ &$\num{0,9129(94)}$& $\num{0,9452(96)}$&$\num{0,9293(10)}$\\
\end{tabular}
\caption{Alle Güten inklusive Fehler}
\label{tab:all_gute}
\end{center}
\end{table}

Ob diese Werte plausibel sind und den Erwartungen entsprechen, lässt sich am einfachsten sehen, wenn man diese in einem Plot mit Fehlerbalken darstellt. Geplottet wird $R$ gegen $\frac{1}{Q_s}$ , um einen linearen Zusammenhang zu erhalten. Nach Fehlerfortpflanzung ist der Fehler 
\begin{equation}
\sigma_{\frac{1}{Q_s}} = \frac{\sigma_{Q_s}}{Q_s^2}
\label{eq:error_1/Q}
\end{equation}
Zusätzlich habe ich die Funktion 
\begin{equation}
\frac{1}{Q_s} = R\cdot\sqrt{\frac{C}{L}} + R_L\cdot\sqrt{\frac{C}{L}}
\end{equation}
eingezeichnet und $R_L$, also den Spulenwiderstand variiert, da dies der Fehler mit dem größten Einfluss ist.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_vergleichgute.pdf}
\caption{Vergleich der Messungen mit den Erwartungen}
\label{fig:vergleich}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_vergleichgutezoom.pdf}
\caption{Vergleich der Messungen mit den Erwartungen, Zoom}
\label{fig:vergleichzoom}
\end{figure}

Man erkennt, das die meisten Messungen gut mit den Erwartungen übereinstimmen, gleichzeitig die Abweichungen bei hohen Widerständen aber steigt. Die Spannungsüberhöhung hat sich hier als genauste Methode ausgezeichnet.




\clearpage
\subsection{Versuch mit Oszilloskop}

\begin{aufgabe}{Versuchsaufbau und Versuchsdurchführung}
  Beschreibung des Versuchsaufbaus einschließlich
  Schaltbild. Beschreibung der Versuchsdurchführung mit verwendeten
  Messwerterfassungseinstellungen, Messbereichen, Triggerbedingungen.
\end{aufgabe}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth, trim=0cm 17cm 0cm 3cm, clip]{ img/394386_2E1_oszischaltung.pdf}
\caption{Schaltung des Oszilloskop}
\label{fig:oszi_schaltung}
\end{figure}
Die Bauteile sind gemäß dem Schaltbild im Steckboard befestigt. An den beiden Enden ist ein Funktionsgenerator verbunden. Die Erdung des Oszilloskopes ist zwischen Generator und Widerstand gesteckt, der erste Kanal misst die Spannung über den Widerstand, der zweite Kanal über den kompletten Schwingkreis.



\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_oszi.jpg}
\caption{Oszilloskop oben und Funktionsgenerator unten}
\label{fig:oszi}
\end{figure}


Das Oszilloskops kann Signale von bis zu $\SI{200}{\mega\hertz}$ Auflösung mit einer Abtastrate von $2\,\mathrm{GS/s}$ verarbeiten. Die reicht für unsere Versuch mehr als aus. 
Das Spannungsoffset wurde nicht weiter beachtet, da wir als Kopplung für beide Kanäle AC ausgewählt haben. Den Nullpunkt haben wir in die Mitte des Bildes gelegt. Die Triggereinstellung ist in diesem Versuch nicht so wichtig, wir haben nur aufgepasst, dass auch bei niedrigen Amplituden das Signal getriggert wird. Hier hat es sich angeboten bei beiden Kanälen den Trigger nah an $\SI{0}{\volt}$ zu stellen.

Nachdem wir das Oszilloskop voreingestellt haben, konnten wir mit Hilfe der Lissajous-Figur die Phasenverschiebung auf $\ang{0;;}$ stellen. Hier haben wir eine Nachleuchtzeit von $\SI{2}{\second}$ ausgewählt, um genug Punkte sehen zu können. Damit haben wir die Resonanzfrequenz gefunden. In der Normale V-t Darstellung haben wir dann mit Cursor die Spannungsamplitude ausgemessen. Nachdem wir diese bestimmt haben, haben wir den Cursor auf $\frac{U_{max}}{\sqrt{2}}$ gestellt und so lange die Frequenz verringert, bis die Amplitude des Signals die richtige Höhe hatte. Nachdem wir wieder mit dem Cursor sichergestellt haben, dass die Phasenverschiebung auch wirklich $\ang{45;;}$ beträgt, haben wir uns die Frequenz notiert. Das gleiche Verfahren haben wir angewendet während wir die Frequenz erhöht haben, um die zweite Grenzfrequenz zu finden. Auch hier haben wir die Phasenverschiebung bestätigt. 

Mit den Ergebnissen und \autoref{eq:gute_master} haben wir die Güte bestimmt.


\clearpage
\begin{aufgabe}{Bestimmung der Güte mit dem Oszilloskop}
  Bestimmen Sie für einen Wert von $R$, den Sie auch bei der Messung
  mit Cassy verwendet haben, die Resonanzfrequenz sowie die
  Frequenzen, bei denen die Spannung auf $U_\mathrm{max}/\sqrt{2}$
  abgefallen ist, mit dem Oszilloskop. Zeigen Sie entsprechende
  Screenshots des Oszilloskops zur Illustration. Wiederholen Sie die
  Messung mehrfach, um die Messunsicherheiten
  abzuschätzen. Tabellieren Sie Ihre Ergebnisse. Berechnen Sie die
  Güte und vergleichen Sie das Ergebnis mit dem bei der Messung mit
  Cassy erhaltenen Wert.
\end{aufgabe}

Ich wählte für diesen Versuch einen $\SI{6,1}{\ohm}$ Widerstand, zusammengesetzt aus einem $\SIlist{1;5,1}{\ohm}$ Widerstand.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_lesukreis.jpg}
\caption{Lissajour-Figur nicht in Phase}
\label{fig:lissa_out_of_phase}
\end{figure}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_lesphase.jpg}
\caption{Lissajour-Figur in Phase}
\label{fig:lissa_in_phase}
\end{figure}


Die Resonanzfrequenz wird wie in der Durchführung beschrieben, mit Hilfe der Lissajour-Figur bestimmt. Ist der Schwingkreis in Phase, was nur in der Resonanzfrequenz zutrifft, bildet der Graph eine Linie wie in \autoref{fig:lissa_in_phase}. Meine Resonanzfrequenz war bei genau $\SI{1400}{\hertz}$.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_resonanzfrequenzoszi.jpg}
\caption{Resonanz in X-t Darstellung}
\label{fig:reso_oszi}
\end{figure}

Schaltet man jetzt in die X-t Darstellung, sieht man, dass auch hier beide Spannungen in Phase sind. Die beiden Spannungen sind nicht gleich skaliert, aber mit den Hinweisen in der unteren Leiste erkennt man, dass beide Amplituden gleich groß sind. Dies war zu erwarten, da in Resonanz keine Spannung am Kondensator und Spule abfällt. Leider sind auf meinen Bildern die Cursor nicht zu sehen. Man misst mit dem Cursor die Amplitude aus. Hier bietet es sich an, trotz der AC Kopplung, auch die maximale negative Amplitude auszumessen, um keinen groben Messfehler zu machen. Nach der Messung wird der Cursor auf $\frac{U_{max}}{\sqrt{2}} $ voreingestellt und so lange die Frequenz verändert, bis die Amplitude dieser Einstellung entspricht.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\linewidth]{ img/394386_2E1_phaseoszi.jpg}
\caption{Messung der Phase 1}
\label{fig:phase_oszi_1}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{ img/394386_2E1_phaseoszi2.jpg}
\caption{Messung der Phase 2}
\label{fig:phase_oszi_2}
\end{figure}

Ein Bild, in dem die Cursor die Amplitude messen, habe ich leider nicht. Auf \autoref{fig:phase_oszi_1} und  \autoref{fig:phase_oszi_2} sieht man den Cursor auf der Zeitachse. Es ist zentral nach der Einstellung mit der Amplitude die Phasenverschiebung zu messen, da das Oszilloskop und der Aufbau relativ empfindlich sind und Abweichungen von $\SIrange{1}{3}{\degree}$ nur durch Messen der Amplitude keine Seltenheit sind. Das Oszilloskop kann natürlich viel schärfer Auflösen, aber um das Auflösungsvermögen des Oszilloskop auszureizen hat uns schlicht die Zeit gefehlt. Die Phasendifferenz konnte man nicht direkt ablesen, sondern nur ein $\Delta t$. Aus diesem lässt sich aber sehr einfach mit 
\begin{equation}
\phi = \frac{\Delta t}{T} \cdot \ang{360;;}
\end{equation}
die Phase bestimmen. Dabei ist $T =\frac{1}{f} $ und lässt sich am unteren Rand ablesen. 

Insgesamt konnte ich nur eine Messreihe durchführen. 

\begin{table}
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
Wert & Messung \\
\hline
Widerstand & $\SI{6,3(1)}{\ohm}$\\
Resonanzfrequenz & $\SI{1400}{\hertz}$ \\
Spannung bei Resonanz & $\SI{820}{\milli\volt}$\\
Spannung bei Grenzfrequenz & $\SI{580}{\milli\volt}$\\
Grenzfrequenz oben & $\SI{1889}{\hertz}$\\
$\Delta T$ oben & $\SI{67}{\micro\second}$\\
$\phi$ oben & $\ang{45,6;;}$\\
Grenzfrequenz unten & $\SI{1033}{\hertz} $\\
$\Delta T$ oben & $\SI{120}{\micro\second}$\\
$\phi$ oben & $\ang{44,6;;}$\\


\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


Mit \autoref{eq:gute_master} lässt sich die Güte hier zu 
\begin{equation}
\frac{1400}{1889-1033} = 1,6355 = Q_s
\end{equation}
bestimmen.

Meinem subjektiven Eindruck nach, konnte ich zwar alle Frequenzen sehr genau Einstellen, aber die Spannung nicht so genau, weil die Strichdicke etwas groß war und das Signal nicht perfekt. Wenn ich dadurch einen Fehler von $\SI{5}{\hertz} $ ansetze, welchen ich während der Messung als realistisch empfand, erhalten wir mit \autoref{eq:error_freq} eine Fehler von $\pm\num{0,0075}$ .

Man sieht, dass die Werte deutlich von denen aus \autoref{fig:vergleich} und \autoref{tab:all_gute} abweicht. Mit dem Oszilloskop sind prinzipiell sehr viel genauere Messungen möglich, da die Auflösung sehr viel größer ist. Aus Zeitgründen konnte ich leider nicht alle Zoomeinstellungen und ähnliches ausreizen, um das Ergebnis noch genauer festlegen zu können. 

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{c|c}
Wert & Messung \\
\hline
Güte & $\SI{1,6355(75)}{}$\\

\end{tabular}
\caption{Endergebnis des Oszilloskop}
\label{tab:ergebnis_oszi}
\end{center}
\end{table}


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.9\linewidth]{ img/394386_2E1_vergleichguteoszi.pdf}
\caption{Vergleich der Güten, Zoom, Oszillatormessung hellgrün}
\label{fig:vergleich_oszi}
\end{figure}
